% ==============================================================================
% PG - Vitor Araujo Chane
% Capítulo 6 - Considerações Finais
% ==============================================================================


\chapter{Conclusão}
\label{ch-conclusoes}

Neste capítulo serão apresentadas as considerações finais sobre o trabalho desenvolvido, sendo apresentadas suas principais contribuições, limitações, lições aprendidas durante o desenvolvimento, dificuldades enfrentadas e perspectivas de trabalhos futuros. A Seção~\ref{sec-conclusoes-consideracoes} apresenta as contribuições do trabalho desenvolvido, assim como as dificuldades encontradas. A Seção~\ref{sec-conclusoes-trabalhosfuturos} mostra uma reflexão pessoal sobre a ferramenta, fazendo um paralelo entre o que foi desenvolvido e o que era almejado de início. Por fim dou opiniões de o que poderá ser melhorado no futuro dado a experiência adquirida.

\section{Considerações Finais}
\label{sec-conclusoes-consideracoes}

Dada a importância de um sistema acadêmico onde alunos, professores e servidores coexistam e tenham acesso a funcionalidades específicas de cada papel, é visto que dentro do sistema Marvin\footnote{\url{https://github.com/dwws-ufes/marvin/}} isso era inexistente. Surgiu então a necessidade da criação de um módulo para este sistema principal onde essa necessidade fosse atendida. Importante ressaltar que o sistema Marvin, assim como seus módulos, são comumente desenvolvidos por alunos de graduação do DI/UFES como parte de seus projetos finais de graduação, e no final espera-se ter um sistema integrado por esses módulos desenvolvidos onde toda a universidade possa usufruir.

Esta documentação foi produzida de acordo com os padrões de Engenharia de Software. Foram levantados todos os requisitos junto dos \textit{stakeholders}, sendo posteriormente feita a análise e documentação de tais requisitos em um Documento de Especificação de Requisitos. Neles foram inseridos informações sobre requisitos funcionais em forma de estórias de usuário, requisitos não funcionais, regras de negócio, definição dos atores, criação dos casos de uso e modelagem por diagrama de classes através da ferramenta Astah UML. Após isso, foi criado o Documento de Projeto, contendo informações a respeito das tecnologias utilizadas no sistema, assim como a arquitetura de software e os modelos propostos na Seção~\ref{sec-referencial-frameweb}, seguindo a abordagem FrameWeb.

Certamente a maior dificuldade encontrada foi a implementação de um sistema utilizando Java EE e suas tecnologias (JSF, CDI, JPA), tendo em vista que minha experiência até então tinha sido com desenvolvimento web utilizando \textit{frameworks} como Angular e Ionic que usam JavaScript/TypeScript como linguagem de programação e CSS e bibliotecas relacionadas para estilização. Várias horas foram gastas assistindo tutoriais, lendo documentações e programando para fixação do conteúdo. Além disso, o \textit{FrameWeb} não é um conceito fácil principalmente no que se diz na confecção dos modelos. A confecção dos Documentos de Especificação de Requisitos e Documento de Projeto também foram de grande valia para o aprendizado do ciclo de desenvolvimento de um software totalmente do zero.

Por fim, apesar de considerar que existem algumas disciplinas dentro do curso que não agregaram muito na minha formação e que poderiam ser substituídas por outras que foquem em demandas do mercado global, é importante citar como algumas disciplinas como Engenharia de Software, Projeto de Sistemas, Modelagem Organizacional e Gerência de Projetos, Programações, Lógicas e Banco de Dados foram extremamente importantes para minha carreira profissional e como ajudaram no desenvolvimento deste trabalho. Após a experiência adquirida nesta monografia, também é interessante citar o quão é importante a confecção de um trabalho que proporcione juntar o conhecimento de vários anos de curso.

\section{Trabalhos Futuros}
\label{sec-conclusoes-trabalhosfuturos}

Como qualquer software, é sempre possível melhorar alguns detalhes e adicionar novas funcionalidades. O ciclo de desenvolvimento nunca acaba e é importante que o sistema esteja sempre em manutenção e atualização, visando a melhoria continua, a identificação de problemas que possam a vir, atualizações de tecnologias visando a melhoria do desempenho, etc.

A partir dos resultados alcançados, foram encontradas algumas limitações, o que dá margem para a realização de trabalhos futuros, a saber:

\begin{itemize}
	
	\item Consumir API's externas da universidade, visando não dar controle de criação de entidades para os atores que podem ter acessos de criação. Essas entidades somente poderiam ser criados se existissem dentro dessa API, sendo suas informações importadas da mesma. Assim como integração para API's que retornem professores, estudantes e servidores com suas informações corretas, pois desta maneira, a possibilidade de erros e de criação de entidades inexistentes dentro do contexto da universidade seria drasticamente reduzida;
	
	\item Integração do módulo \emph{\imprimirtitulo} aos outros módulos que estão sendo implementados, para assim possibilitar o acesso de funcionalidades baseadas em papéis para estes outros módulos. Um exemplo seria os módulos AlocaWeb e BibLattes, que foram módulos produzidos por \citeonline{salvatorre-pg16}. Neste caso, professores, servidores técnico administrativos e cientistas (alunos e professores) deveriam possuir acesso ao Marvin para auxiliá-los em atividades de alocação de salas de aula e de controle de publicações. Para isso, o módulo Macs serviria como base para criação de regras de acesso para acessar as funcionalidades relativas a esses módulos, como por exemplo um servidor técnico administrativo ou um professor relacionados a um curso de graduação podendo alocar uma sala de aula;
	
	\item Como os requisitos do sistema foram baseados em um escopo do Departmento de Informática da UFES durante a pandemia da COVID-19, não foi possível visitar outros departamentos e ver qual era a organização deles, assim como as organizações nos colegiados, cursos, programas de pós-graduação e etc. Apesar de ter sido feito uma análise em outros centros de ensino pelo site da UFES e dentro desta impossibilidade de visitação, pode ser que nesses outros departamentos existam outros tipos de organizações que no futuro possam vir a serem modeladas dentro do sistema Marvin, como uma extensão deste módulo;
	
	\item Incluir funcionalidade de finalização de participação automática a partir de uma data limite;
	
	\item Reunir membros da comunidade acadêmica com experiência em segurança para a realização de testes de esforço e verificar se conseguem burlar o acesso ao sistema. Observar os usuários finais utilizando o sistema e verificar se o acesso por login e senha não apresenta erros e se eles possuem acesso as funcionalidades relativas ao perfil;
	
	\item Novos papeis, como por exemplo Ex-aluno e Ex-professor, que assim poderão ter acesso a funcionalidades como ``Recuperar histórico'' ou ``Recuperar notas''. Ou então novas funcionalidades onde isso seja possível através da verificação pelo histórico (caso a data de finalização esteja preenchida);
	
	\item Criação de um tutorial cujo foco será a apresentação da implementação do sistema, mostrando algumas linhas de  código e explicando qual deveria ser o comportamento ao final. Explicar também como os \textit{frameworks} se comunicam a nível de código.
		
\end{itemize}